<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Katarina's Blog]]></title><description><![CDATA[Personal blog of Katarina Kala.]]></description><link>https://katarinak.ee</link><generator>RSS for Node</generator><lastBuildDate>Sun, 04 Aug 2019 10:05:30 GMT</lastBuildDate><item><title><![CDATA[Uue keele õpingud]]></title><description><![CDATA[Uue keele õpingud]]></description><link>https://katarinak.ee/uue-keele-opingud/</link><guid isPermaLink="false">https://katarinak.ee/uue-keele-opingud/</guid><pubDate>Thu, 02 May 2019 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Alustasin uue programmeerimiskeele- C# õppimisega ning mõtlesin kirjutada mõned olulised asjad, mida seni olen õppinud ning millele tähelepanu pöörata.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;C# on &lt;em&gt;keysensitive&lt;/em&gt; ehk tuleb olla väga tähelepanelik suure ja väikese algustähega.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vigade korral aitab Visul Studios punane loogeline joon, mis tuleb vigasele kohale alla ning sa saad selle ära parandada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;C# keelt on lihtne ära tunda kahe märgi poolest: loogelised sulud {} ja semikoolon ;. Loogelisi sulge esineb koodis palju ning semikoolon on iga rea lõpus (v.a kui defineerime klassi või meetodit).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kui soovid ühte rida välja kommenteerida (nt teha endale märkmeid, kirjutada kommentaar), siis kirjuta rea algusesse //&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kui soovid mitut rida välja kommenteerida, kirjuta /* &lt;em&gt;tekst mida soovid välja kommenteerida&lt;/em&gt; */&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Järgnevalt on näha koodi, mida ükskõik millises programmeerimiskeeles esimesena kirjutatakse ehk “Hello World!” kirjutamine:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;gatsby-highlight&quot; data-language=&quot;text&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;language-text&quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;x = 7;
y = x + 3;
Console.WriteLine(y);&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pildil on ka lühidalt seletatud, mis asjad on klass ja meetod.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koodis on olulised asjad ka muutujad, mida näeme järgneval pildil:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://52.28.251.54/wp-content/uploads/2019/05/image-1.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pildil on muutujateks x ja y, millele me oleme andnud mingid väärtused. Kui koodi käivitame saame vastuseks 10, sest kui liidame x (mis on 7) ning 3, saame tulemuseks 10.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;NB! Väga oluline on panna muutujatele head nimed, et sina ja teised saaksid hästi aru, mida need tähistavad. Ülal pildil oleme teinud lihtsa arvutuse, kuid kui hiljem kirjutame keerulisemat koodi, on hästi näha, kui oluline on panna muutujatele head nimed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oluline on ka osata muutujate nimesid õigesti kirjutada. See tähendab, et kui soovid kirjutada muutujale nime, mis koosneb näiteks kahest sõnast, siis need kirjutatakse kokku ja _camelcase’_is ehk teise sõna esimene täht on suur ning kõik teised tähed on väikesed. Näiteks ülemisel pildil oleva muutuja x võime asendada nimega numberSeven.&lt;/p&gt;
                &lt;div style=&quot;margin-top=55px; font-style: italic;&quot;&gt;(
                  This is an article posted to my blog at katarinak.ee. You can read it online by &lt;a href=&quot;https://katarinak.ee/uue-keele-opingud/&quot;&gt;clicking here&lt;/a&gt;.)&lt;/div&gt;
              </content:encoded></item><item><title><![CDATA[Sotsiaalmeedia mõju majandusele]]></title><description><![CDATA[Sotsiaalmeedia mõju majandusele]]></description><link>https://katarinak.ee/sotsiaalmeedia-moju-majandusele/</link><guid isPermaLink="false">https://katarinak.ee/sotsiaalmeedia-moju-majandusele/</guid><pubDate>Tue, 11 Dec 2018 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Kirjutasin majanduses essee sama pealkirjaga nagu on sellel postitusel. Leidsin nii positiivseid kui ka negatiivseid külgi, mida jagaksin hea meelega ka Teiega. Alustuseks üks huvitav fakt - maailmas elab täna 7,5 miljardit inimest, kellest 42% on aktiivsed sotsiaalmeedia kasutajad ja see protsent suureneb iga aastaga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sotsiaalmeedia positiivsed küljed majandusele:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sotsiaalmeedia suurim pluss-pool majandusele on minu arvates klientideni lihtne jõudmine.  Kuna tänapäeval veedab keskmine inimene umbes kaks tundi sotsiaalmeedia võrgustikes ja teismelised lausa üheksa tundi, siis parim viis endale kliente leida, on teha mõnele sotsiaalmeedia leheküljele (nt Instagrami või Facebooki) konto ning reklaamida seal oma tooteid/teenuseid.  &lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tänu sotsiaalmeediale on tekkinud uued töökohad: digiturunduse spetsialist, &lt;em&gt;youtuber&lt;/em&gt; ja &lt;em&gt;influencer.&lt;/em&gt; Digiturunduse spetsialisti ülesandeks on kindlaks teha firma toodete või teenuste sihtgrupp ja tagada see, et õiged inimesed leiaksid läbi sotsiaalmeedia nende ettevõtte üles. Tänu sellele saab ettevõte rohkem kliente ja firma käive suureneb. Ametid nimega &lt;em&gt;youtuber&lt;/em&gt; ja &lt;em&gt;influencer&lt;/em&gt; on paljude noorte, eriti 13-16-aastaste ameeriklaste, unistuste töökohad. Nad teenivad raha selle eest, et teevad Youtube’i videosid, promovad tooteid ja teevad vahel avalikke esinemisi. Oluline on, et Youtube’i videod oleksid hästi tehtud ja, et nende sisu pakuks vaatajatele huvi. Lisaks peavad &lt;em&gt;youtuberid&lt;/em&gt; ja &lt;em&gt;influencerid&lt;/em&gt; oskama ennast hästi reklaamida, et ettevõtted paluksid neil tooteid promoda ning, et inimesed saaksid neist teadlikuks.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Inimesed saavad tooteid osta ka tänu sotsiaalmeedias kuvatavatele reklaamidele. Kuna kõikidel sotsiaalmeediavõrgustikel on hea ülevaade sellest, mis inimestele meeldib tänu &lt;em&gt;like&lt;/em&gt;’itud lehekülgedele, siis isik näeb just talle huvipakkuvaid reklaame ning ostab suurema tõenäosusega mõne reklaamitud toote. Paljud sotsiaalmeediavõrgustikud teenivad just tänu reklaamidele palju raha. Näiteks eelmisel aastal oli Facebookil käive 40 miljardit dollarit, millest 39,9 miljardit tuli tänu reklaamidele.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sotsiaalmeedia negatiivsed küljed majandusele:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Arvan, et negatiivseim aspekt sotsiaalmeedia puhul on see, et inimesed on sellest väga sõltuvad ning ei suuda tihti selle “mullist” välja tulla. Ameerika Psühholoogia Ühenduse (APA) uuringu kohaselt võib produktiivsus väheneda kuni 40%, kui vaadata vahepeal sotsiaalmeediat, sest tekib &lt;em&gt;task switching cost&lt;/em&gt;. Tegemist ongi ajakuluga, mis tekib ühelt ülesandelt teisele lülitumisel ja APA uuringu kohaselt läheb ühelt ülesandelt teisele lülitumiseks keskmiselt aega 23 minutit ja 15 sekundit, mis on päris pikk aeg. Lisaks vähendab sotsiaalmeedia kasutamine keskendumisvõimet. Seega paljudele firmadele on sotsiaalmeedia ka kahjulik, sest ettevõtte töötajad ei ole nii produktiivsed ja keskendunud.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Teine negatiivne aspekt sotsiaalmeedia puhul on see, et kõik võivad kirjutada, mida nad tahavad ehk inimesed saavad ettevõtte toodetele/teenustele kirjutada ka halbu kommentaare ja arvustusi, mida kõik teised inimesed näevad. Seetõttu võib mõnel inimesel firma toode ostmata jääda, sest keegi oli selle kohta negatiivse kommentaari kirjutanud. Mida rohkem firma negatiivseid kommentaare saab, seda vähem neilt ostetakse ning seda vähem firma teenib.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Lisaks kirjutasin essees klikifarmidest. Tegemist on tasulise teenusega, mille pakkujal on sadu või isegi tuhandeid seadmeid, mille abil pannakse kliendi sotsiaalmeedia leheküljele &lt;em&gt;like&lt;/em&gt; ja positiivseid kommentaare. Leidsin siia ka hea video klikifarmist, kus on näidatud Hiinas asuvat üle 10 000 seadmega klikifarmi: &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=NXvzhYnlTU0&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=NXvzhYnlTU0&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
                &lt;div style=&quot;margin-top=55px; font-style: italic;&quot;&gt;(
                  This is an article posted to my blog at katarinak.ee. You can read it online by &lt;a href=&quot;https://katarinak.ee/sotsiaalmeedia-moju-majandusele/&quot;&gt;clicking here&lt;/a&gt;.)&lt;/div&gt;
              </content:encoded></item><item><title><![CDATA[Eesti idufirmad]]></title><description><![CDATA[Nagu eelmises postituses mainisin]]></description><link>https://katarinak.ee/eesti-idufirmad/</link><guid isPermaLink="false">https://katarinak.ee/eesti-idufirmad/</guid><pubDate>Tue, 04 Dec 2018 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Nagu eelmises postituses mainisin, siis tegin aines IT eetilised, sotsiaalsed ja professionaalsed aspektid esitluse teemal Eesti idufirmad, millest mõtlesin ka Teile natuke pikemalt kirjutada. Rääkisin neljast Eesti tuntud &lt;em&gt;start-up&lt;/em&gt;ist, milleks olid Transferwise, Taxify, Pipedrive ja Starship Technologies. Kirjutan iga ettevõtte kohta mõned põnevad faktid, mis nende kohta teada sain ning äkki leiate ka Teie midagi uut ja põnevat nende &lt;em&gt;start-up&lt;/em&gt;ide kohta :).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Transferwise:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tegemist on rahaülekandeteenusega, mille eesmärk on muuta valuutamaksed odavamaks ja kiiremaks.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tänaseks on nad muutnud maksed kuni 8x odavamaks, seda seetõttu et nad lisavad turu keskmisele kursile madalama omatasu, kui seda teeb pank.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Neil on üle nelja miljoni kasutaja ja nende süsteemis on rohkem kui 47 erinevat valuutat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Iga kuu liigub Transferiwise’i kaudu üle kolme miljardi euro väärtuses raha erinevate riikide vahel. &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Taxify:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Markus Villig oli &lt;em&gt;start-up&lt;/em&gt;i asutamise ajal vaid 19-aastane.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Algselt kandis firma nime mTakso.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Taxifyd saab kasutada 25 erinevas riigis, mis asuvad Euroopas, Aafrikas, Kesk-Ameerikas ja Lähis-Idas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Taxifyl on üle 10 miljoni kasutaja.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Alates kevadest võib Taxify kohta öelda ka ükssarvik, sest firma väärtuseks hinnatakse olevat üle miljardi dollari.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Selle aasta sügisel avas Taxify koos Olerexiga Veerennis tankla, kus Taxify taksojuhid saavad soodsamalt tankida.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pipedrive:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Kandis algselt nime New Pipe Technologies.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ettevõte pakub müügitarkvaralahendust, mis aitab müügimeestel ja -tiimidel oma müügiprotsesse hallata.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aastal 2016 valiti Pipedrive parimaks tööandjaks Eestis. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Neil on üle 75 000 kasutaja 170 erinevas riigis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nende klientide hulka kuuluvad ka näiteks Vimeo ja SkyScanner.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Starship Technologies:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ettevõte toodab isesõitvaid pakiroboteid.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Start-up&lt;/em&gt;i loojateks on Janus Friis ja Ahti Heinla, kes olid ka Skype’i asutamisega seotud. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pakirobotid jaksavad kanda kuni 10 kilogrammiseid pakke 5 kilomeetri raadiuses. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Robotitel hoiavad pidevalt silma peal ka operaatorid, kes vajaduse korral juhivad robotit ise.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aastast 2017 võib pakiroboteid näha ka USAs ja Saksamaal (Hamburgis) toitu laiali viimas, kuid seal on vahemaad väiksemad (3 km ja 1,6km).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Tagantjärele mõeldes oleks äkki oma esitluses võinud rääkida vähemtuntud &lt;em&gt;start-up&lt;/em&gt;idest, kuid mis tehtud, see tehtud :) Vähemalt sain endale esitlust tehes uusi teadmisi valitud ettevõtete kohta ning loodan, et ka Sina leidsid endale siit midagi uut ja huvitavat :)&lt;/p&gt;
                &lt;div style=&quot;margin-top=55px; font-style: italic;&quot;&gt;(
                  This is an article posted to my blog at katarinak.ee. You can read it online by &lt;a href=&quot;https://katarinak.ee/eesti-idufirmad/&quot;&gt;clicking here&lt;/a&gt;.)&lt;/div&gt;
              </content:encoded></item><item><title><![CDATA[IT- ametite päev]]></title><description><![CDATA[IT- ametite päev]]></description><link>https://katarinak.ee/it-ametite-paev/</link><guid isPermaLink="false">https://katarinak.ee/it-ametite-paev/</guid><pubDate>Sun, 25 Nov 2018 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Eelmise nädala kolmapäeval käisin Mektorys kuulamas põnevat konverentsi, kus paljud spetsialistid käisid tutvustamas erinevaid IT-valdkonna ameteid. Konverents oli minu jaoks väga huvitav, sest õpin ju ise IT-d, kuid pole kõikide IT-ametitega kursis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kohal olid oma ala parimad mitmetest Eesti tuntud IT-firmadest (nt Helmesest, Piperdrive’ist, Transferwise’ist ja Nortalist) ning seal räägiti järgmistest ametitest: Senior QA Specialist, ML consultant, CEO, Scrum master, Monitooring insener, Engineering lead, Analüütik, UX/UI designer, Space business manager.&lt;br&gt;
Lisaks tuli üllatusesinejana rääkima ka IT-teaduskonna aasta õppejõud Ago Luberg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kahjuks ma kõiki esinejaid ei kuulnud, sest konverents algas juba kell kaks, kuid mul oli veel tund aega majandusõpetus. Oleksin väga tahtnud kuulda ka Aare Nurme (Senior Q&amp;#x26;A Specialist) ja Joonatan Samueli (ML consultant) esitlusi, sest tean nendest ametitest üpriski vähe. Õnneks kuulsin ma palju huvitavat teistest ametitest :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minu jaoks kõige huvitavam oli teada saada, kes on Scrum master. Alguses kõlas see ametinimi minu jaoks väga uhkelt ning ma arvasin, et tegu on umbes nagu projektijuhiga, kuid kohe esitluse alguses ütles Scrum master, et tema ei ole projektijuht, vaid ta pigem suunab ja aitab oma tiimikaaslasi. Tema põhilisteks ülesanneteks on:&lt;br&gt;
1. Aidata oma tiimikaaslastel paika panna eesmärgid ja ülesanded, mis peavad teatud aja jooksul tehtud olema.&lt;br&gt;
2. Aidata oma tiimil olla võimalikult produktiivsed.&lt;br&gt;
3. Otsida oma tiimikaaslastele koolitusi, et nad saaksid rohkem areneda.&lt;br&gt;
4. Probleemide ilmnemisel aidata neile lahendus leida. &lt;br&gt;
5. Kaitsta oma tiimikaaslasi teiste eest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lisaks oli põnev teada saada, mida teeb UX/UI designer ning mis vahe on User Experience’il ja User Interface’il. Selle ilmestamiseks leidsin ma ka hea pildi:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://52.28.251.54/wp-content/uploads/2018/11/Screenshot-2018-11-25-at-20.44.02.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;UX ja UI disaini erinevus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lühidalt öeldes on UX raamistiku tegemine ning UI on selle kujundamine. UX keskendub sellele, et inimene tunneks ennast veebileheküljel mugavalt ehk kõik nupud jms oleksid loogilisel ja mugaval kohal. UI keskendub sellele, et lehekülg näeks ilus ja atraktiivne välja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Põnev oli kuulda ka, kuidas käib töö kosmosetööstuses ning mida teeb seal arendaja. Meeldejääv oli ka analüütiku esitlus, kes alustas seda küsimusega: “Kelleks te lapsena saada tahtsite?“. Kõlas vastuseid nagu “arstiks”, “advokaadiks”, “õpetajaks” ning seejärel vastas analüütik, et ta ka ise mõtles noorena sellistele ametitele ja, et ta ei ole kunagi kuulnud, et ükski laps tahaks saada analüütikuks.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viimase esinejana tuli rääkima Ago Luberg, kes on hetkel ka minu programmeerimise aine õppejõuks. Ta vastas küsimustele nagu “Kas IT-d õppida on õige valik?”, “Mida IT-alane tulevik endast kujutab?” ja “Mis on IT-valdkonnas töötamise ohud?“. Lisaks sellele tegi ta kaks Kahooti ja mängis muusikat programmeerides.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Konverents oli minu arvates väga huvitav ja teadmisterohke. Mina sain kindlasti palju uut infot erinevate ametite kohta ning põnev oli kuulda erinevate spetsialistide edulugusid ning kogemusi.&lt;/p&gt;
                &lt;div style=&quot;margin-top=55px; font-style: italic;&quot;&gt;(
                  This is an article posted to my blog at katarinak.ee. You can read it online by &lt;a href=&quot;https://katarinak.ee/it-ametite-paev/&quot;&gt;clicking here&lt;/a&gt;.)&lt;/div&gt;
              </content:encoded></item><item><title><![CDATA[Vahepealne kokkuvõte]]></title><link>https://katarinak.ee/vahepealne-kokkuvote/</link><guid isPermaLink="false">https://katarinak.ee/vahepealne-kokkuvote/</guid><pubDate>Sun, 25 Nov 2018 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Enne eelmist postitust jäi mul siia kirjutamisega päris pikk paus vahele. Seda sellepärast, et koolis on olnud palju ülesandeid, kuid mõtlesin nüüd teha väikese &lt;em&gt;update’&lt;/em&gt;i, et kuidas koolis läheb ja mis vahepeal toimunud on. Kuna kõikides ainetes (v. a sissejuhatuses infotehnoloogiasse) on vahepeal midagi juthunud, siis kirjutan ainetest järgmistes lõikudes eraldi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Diskreetne matemaatika:&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
See on mul hetkel vist üks lemmikaine :) Mulle on alati matemaatika meeldinud ning õnneks see ei muutunud ka ülikoolis :) Matas tuleb meil 10.detsembriks esitada kodutöö, mis koosneb 11 erinevast ülesandest. Õnneks on mul see peaaegu valmis, tuleb ainult kaks ülesannet veel teha, sest neid teemasid me pole veel tunnis läbi võtnud. Lisaks sellele on meil Moodle’is erinevad testid, mida tuleb peaaegu ida nädal lahendada. Nendega ma olen ka õnneks ilusti järje peal :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Programmeerimise algkursus:&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Siin oli meil paar nädalat tagasi kontrolltöö. Kui tunnikontrollis pidi ära lahendama vähemalt 20% tööst, siis nüüd tuli teha vähemalt 50%. Lisaks kui tunnikontrollis olid ainult proge ülesanded, siis kontrolltöös tuli lahendada ka &lt;em&gt;quiz&lt;/em&gt;, mis sisaldas trikiga küsimusi. Õnneks sain ma üle 50%, kuid ma võib-olla teen töö järgmine nädal uuesti, et saada parem tulemus. &lt;br&gt;
Lisaks tuleb meil programmeerimises lahendada iga nädal kaks ülesannet, millega mul vahepeal on olnud ikka päris tükk tegemist :D Õnneks olen ma kõik ülesanded tehtud saanud, küll mitte alati maksimum punktidele, aga olen andnud endast parima.&lt;br&gt;
Praegu õpime juba klasse, mis alguses oli minu jaoks päris keeruline teema, kuid kui ma täna kodust ülesannet tegin, siis mulle tundus, et ma hakkan juba teemast paremini aru saama :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;IT eetilised, sotsiaalsed ja professionaalsed aspektid:&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Paar nädalat tagasi pidin selles aines tegema esitluse ning sellega koos kirjaliku töö. Tegin selle teemal “Eesti idufirmad”. Rääkisin neljast populaarseimast Eesti &lt;em&gt;start-upist&lt;/em&gt; (2018.aasta seisuga), millest teen äkki ka järgmise postituse. Lisaks saatsin selle nädala alguses ära ka retsensiooni, mille kirjutasin kaasõpilase töö kohta. Plaanin kirjutada ka teise töö häkkeritest ning kui jõuan, siis ka esitleda seda. Kirjutan kas viiest põnevast häkist, mis on juhtunud, või Kevin Mitnickist, kes on tuntud häkker.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Majandusõpetus:&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Majanduses oli meil ka paar nädalat tagasi kontrolltöö (samal ajal kui proge KT ja esitlus “Eesti idufirmad”, sest nagu ikka, juhtub alati kõik samal ajal :) ) See töö läks mul õnneks hästi, kaotasin 1.9 punkti maksimumist. 3.detsembriks tuleb meil esitada ka essee, mille ma kirjutan teemal “Sotsiaalmeedia mõju majandusele”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kuna tegemist on palju, siis ma kahjuks väga tihti ei jõua blogipostitusi kirjutada, kuid katsun seekord järgmise postituse vahele jätta lühema pausi :)&lt;/p&gt;
                &lt;div style=&quot;margin-top=55px; font-style: italic;&quot;&gt;(
                  This is an article posted to my blog at katarinak.ee. You can read it online by &lt;a href=&quot;https://katarinak.ee/vahepealne-kokkuvote/&quot;&gt;clicking here&lt;/a&gt;.)&lt;/div&gt;
              </content:encoded></item><item><title><![CDATA[Töövari]]></title><description><![CDATA[töövari]]></description><link>https://katarinak.ee/toovari/</link><guid isPermaLink="false">https://katarinak.ee/toovari/</guid><pubDate>Fri, 02 Nov 2018 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Käisin täna Net Groupis ühel analüütikul töövarjuks. Kuna olen mõelnud tulevikus analüütiku ameti peale, aga ei teadnud päris täpselt, milline üks analüütiku tööpäev välja näeb ja millised on tema tööülesanded, siis otsustasin minna analüütiku juurde töövarjuks. Valisin firmaks Net Groupi, sest mu sõber käis seal suveülikoolis ja rääkis ainult head sellest firmast.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ka minul jäid firmast ainult head muljed ning ka analüütiku tööst. Hommikul nägin natuke ka testimise poolt. Analüütik, kellega ma päeva veetsin, töötas enne testijana ning kuna neil oli ühe projektiga vaja mõni lihtsam test veel teha, siis ta tegi need ise. Testija töö minu jaoks nii põnev ei tundunud, aga ma ei saanud sellest ka head põhjalikku ülevaadet ning ega kunagi ei tea, mis tulevikus juhtuda võib :D Nii, et ega seda ametit ka tulevikus välistada ei saa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seejärel käisime ühe arendaja juures, kellele analüütik andis veel mõned parandused teha. Põnev oli näha, milline näeb välja analüütiku ja arendaja omavaheline töö. Pärast seda läksime sööma. Sööma mindi terve tiimiga koos (va tiimijuht ja testija, kes olid koosolekul). Nende tiimi kuuluvad analüütik, testija, tiimijuht, arhitekt ja viis arendajat. See oli minu jaoks üllatus, et lõunal käiakse terve tiimiga. Ma arvasin, et kõigil on enda lõunapaus, millel nad käivad üksi või paari inimesega, mitte terve tiimiga. Ma arvan, et koos lõunatamine mõjub tiimi tööle hästi, siis tullakse vahepeal korraks tööst välja ja räägitakse, mis nende elus muud põnevat toimub.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pärastlõunal nägin, kuidas näeb välja analüütiku töö andmebaasides. Kahjuks sellest ma nii täpselt veel aru ei saanud, aga õnneks tulevad mul koolis ained, kus ma loodetavasti saan antud teema paremini selgeks. Pärast andmebaasidega tutvumist läksime kõrvalkontorisse ühe kliendi juurde, kellele analüütik oli analüüsi kirjutanud ning seal tuli veel mõned parandused teha. Hea oli, et nägin ka kliendi ja analüütiku vahelist suhtlemist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seejärel läksime analüütikuga ühte koosolekuruumi, kus ta rääkis mulle rohkem tiimiliikmete ametitest ning analüütiku tööst rääkis ta spetsiifilisemalt. Mulle meeldib, et analüütiku töö juures on palju suhtlemist klientidega ning arendajatega. Lisaks peab analüütik palju erinevaid analüüse ja dokumente kirjutama, mis mulle ka meeldib. Selle vestluse käigus saingi aru, et analüütiku töö võibki olla minu tuleviku töö, mida ma teha tahaksin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sellega minu tore päev Net Groupis veel ei lõppenud- iga reede korraldatakse seal “koogireede”. Miks see jutumärkides on? Sest tegelikult nad kooki tavaliselt seal ei söö, vaid neile tellitakse iga nädal mingit erinevat toitu- kas pizzat, sushit, mehhiko toitu vms. Täna oli tellitud hiina toitu (võis olla ka india vms). Minu meelest oli tegu väga laheda üritusega. Kõik tulid pärast tööd sinna mõnusalt teistega aega veetma- osa rääkisid, teised mängisid lauatennist, kolmandad fifat- tegevust oli kõigile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma jäin oma päevaga Net Groupis väga rahule. Nägin, milline on analüütiku töö ning sain kindlust, et selle ametiga tulevikus tegeleda. Lisaks nägin väga lahedaid ja sõbralikke inimesi ning sain osa mõnusast atmosfäärist.&lt;/p&gt;
                &lt;div style=&quot;margin-top=55px; font-style: italic;&quot;&gt;(
                  This is an article posted to my blog at katarinak.ee. You can read it online by &lt;a href=&quot;https://katarinak.ee/toovari/&quot;&gt;clicking here&lt;/a&gt;.)&lt;/div&gt;
              </content:encoded></item><item><title><![CDATA[Esimene hindeline töö]]></title><description><![CDATA[Esimene hindeline töö]]></description><link>https://katarinak.ee/esimene-hindeline-too/</link><guid isPermaLink="false">https://katarinak.ee/esimene-hindeline-too/</guid><pubDate>Sun, 07 Oct 2018 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Kui Sa lootsid, et tunnikontrollid ja kontrolltööd lõppevad keskkooliga ära, siis Sa eksisid! :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mul oli see nädal programmeerimise algkursuses esimene tunnikas, mis on ka üheks eksamieelduseks. Teiseks eksamieelduseks on kontrolltöö (10.nädalal), millest peab ära lahendama vähemalt 50% ning kolmandaks eelduseks on see, et ülesannete eest on kogutud vähemalt 200 punkti. Kui eeldused pole täidetud, siis eksamit sooritada ei saa ning kukud aine läbi…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tunnikontrollis pidi vähemalt 20% ülesannetest ära lahendama. Meil oli kokku viis ülesannet ehk vähemalt üks ülesanne tuli sooritada. Iga ülesande eest oli võimalik saada 1 punkt ehk kokku 5 punkti. Lahendamiseks oli kokku 1,5h.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kuidas mul läks? Ausalt vastates ma lootsin, et mul läheb paremini, sest ma olen lisaks koolile veel palju aega pannud programmeerimise õppimisele. Aga sain üle poole punktidest kätte, mis on täitsa hea :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tunnikontrolli suuremateks teemadeks olid sõne (&lt;em&gt;string&lt;/em&gt;), tsükkel (&lt;em&gt;for&lt;/em&gt; ja &lt;em&gt;while&lt;/em&gt; &lt;em&gt;loop&lt;/em&gt;) ja järjend (&lt;em&gt;list&lt;/em&gt;). Esimesed kolm ülesannet olid lihtsamad:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;1. Kahest _list_ist pidi tagastma keskmised numbrid (Näiteks [1, 2, 3], [4, 5, 6] -&gt; [2, 5]).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2. Pidi panema kaks sõne kokku nii, et esimesi tähti ei oleks (Näide: (“Hello”, “There”) -&gt; (“ellohere”)).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3. Pidi kontrollima, kas sisestatud tingimus on “True” või “False” ning kas number asub 1 ja 10 vahel. Seejärel tuli veel täita paar tingimust ning lõpuks tagastama kas True või False (Näide: (11, False) -&gt; False).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Kaks viimast ülesannet olid natuke keerukamad:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4. Anti sõne ja number, mitmes täht sõnest tuleb ära võtta, ning tagastada sõne ilma selle täheta (Näide:( “tere”, 1) -&gt; “ere”).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5. Anti &lt;em&gt;list&lt;/em&gt; sõnedega ning pidi tagastama, mitmes sõne see antud &lt;em&gt;list&lt;/em&gt;is on (Näide: [“Tere”, “tere”, “no”, “tere”, “tulemast”] -&gt; [“Tere#1”, “tere#2”, “no#1”, “tere#3”, “tulemast#1”]. Oluline oli aru saada, et ei tahetud järjekorra numbrit, mitmes sõne &lt;em&gt;list&lt;/em&gt;is on, vaid mitu korda see sõne juba &lt;em&gt;list&lt;/em&gt;is on esinenud. Näiteks sõne “no” on &lt;em&gt;list&lt;/em&gt;is kolmandal kohal, kuid kuna varem pole sellist sõne esinenud, siis saab ta numbri 1.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Olen nüüd neid ülesandeid ka ise rohkem analüüsinud ja oma vigadest õppinud, mis loodetavasti on kasuks järgmise töö lahendamisel :)&lt;/p&gt;
                &lt;div style=&quot;margin-top=55px; font-style: italic;&quot;&gt;(
                  This is an article posted to my blog at katarinak.ee. You can read it online by &lt;a href=&quot;https://katarinak.ee/esimene-hindeline-too/&quot;&gt;clicking here&lt;/a&gt;.)&lt;/div&gt;
              </content:encoded></item><item><title><![CDATA[Kuidas õpingud edenevad?]]></title><description><![CDATA[Kuidas õpingud edenevad?]]></description><link>https://katarinak.ee/kuidas-opingud-edenevad/</link><guid isPermaLink="false">https://katarinak.ee/kuidas-opingud-edenevad/</guid><pubDate>Sun, 30 Sep 2018 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Jah, ma olen veel elus, aga kahjuks pole paar nädalat jõudnud blogi kirjutada, sest ülikooli rütmi saamine on võtnud oma aja :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kuidas siis õpingutega läinud on? Ma ütleksin, et esimesed neli nädalat on minu jaoks üllatavalt rasked olnud, mida ma poleks arvanud. Olen pidanud valama nii higi kui ka pisaraid, kuid ma usun et asi läheb paremaks. Miks ma seda usun? Sest ma olen endale õppimiseks head abimehed leidnud. Nimelt tänu heale ajaplaneerimisele ja Pomodorode kasutamisele on see nädal mul juba lihtsam olnud. Enne seda tundus mulle, et kõik asjad kuhjuvad üle pea ja ma ei jõua millegagi valmis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kellel veel selline tunne on ja tahaks ka proovida neid abimehi, mida minagi, siis:&lt;br&gt;
1. Heale ajaplaneerimisele aitab kaasa lehekülg nimega &lt;a href=&quot;https://kanbanflow.com&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;KanbanFlow&lt;/a&gt;, kuhu saate oma ülesanded kirjutada,  mis vajavad lahendamist (meenutab märkmikku).&lt;br&gt;
2. Pomodorod ehk 25-minutilised õppimistsüklid. Süsteem on selline, et õpid 4x25min ja iga 25 min järel teed 5 minutilise pausi ning kui 4x25 minutit on täis siis teed pikema puhkepausi (nt 15 minutit). Selline õppimismeetod aitab pea värskena hoida :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asjad on mul esimestel nädalatel natuke üle pea kuhjunud, sest iseseisvalt tuleb kodus palju õppida ja mulle meeldib kõik ülesanded ilusti ning korralikult ära teha, sest ma olen perfektsionist. See aga võtab palju aega ning kuna ma ei planeerinud oma aega piisavalt hästi, siis jooksin aeg-ajalt omadega umbe. Näiteks esimest süvapüütoni ülesannet ei jõudnud ma ühtegi rida kirjutada, sest olin piisavalt ametis teiste ülesannetega.. Õnneks see nädal tuli välja uus süvapüütoni ülesanne, mida ma üritan seekord kirjutada :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lisaks kooliasjadele leidsin natuke aega ka Leil Lowndesi kirjutatud raamatu “How to Talk to Anyone” lugemisele. Raamatus on kokku 92 nippi, kuidas teistega paremini suhelda. Kuigi osa nippe tunduvad ilmselged, siis ma arvan, et enamik inimesi ei kasuta neid igapäevaselt, kuigi võiks. Vähemalt minul on nii :) Mõtlesin siia blogipostituse lõppu paar head nippi kirjutada ja kellel tekkis vähegi huvi selle raamatu osas, siis soovitan väga soojalt seda lugeda! Nüüd aga nipid:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Kui keegi teeb Sulle komplimendi, siis ära vasta lihtsalt “Aitäh!”, vaid lisa alati põhjus MIKS Sa tänad. Näiteks kui keegi ütleb sulle: “Sul on täna nii ilus pluus seljas”, siis vasta: “Aitäh, et sa märkasid. Ma just eile ostsin selle!”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kui Sa ei oska ise vestlust edasi viia, siis kasuta teise inimese peal “peegeldamist” ehk korda tema viimaseid sõnu. Kuna inimestele meeldib tavaliselt endast rääkida, siis peegeldamine peaks hästi toimima. Näiteks kui Su vestluspartner räägib, et ta käis nädalavahetusel kinos, siis tee sellest küsimus: “Käisid nädalavahetusel kinos?” ning ta räägib lähemalt sellest kinoskäigust.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kui keegi küsib, millega Sa tegeled, siis ära vasta lihtsalt “Ma õpin IT-d”, vaid vasta pikemalt, et teistel oleks võimalik sellel teemal rohkem kaasa rääkida. Vasta küsimusele näiteks: “Ma õpin IT-d, et teiste inimeste probleemidele lahendusi leida.”&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
                &lt;div style=&quot;margin-top=55px; font-style: italic;&quot;&gt;(
                  This is an article posted to my blog at katarinak.ee. You can read it online by &lt;a href=&quot;https://katarinak.ee/kuidas-opingud-edenevad/&quot;&gt;clicking here&lt;/a&gt;.)&lt;/div&gt;
              </content:encoded></item><item><title><![CDATA[Esmamuljed õppeainetest]]></title><description><![CDATA[Esmamuljed õppeainetest]]></description><link>https://katarinak.ee/esmamuljed-oppeainetest/</link><guid isPermaLink="false">https://katarinak.ee/esmamuljed-oppeainetest/</guid><pubDate>Sat, 15 Sep 2018 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Esimesed kaks nädalat ülikoolis on üle elatud, kuidas siis esmamuljed on? Kõigepealt tahaksin anda ülevaate, mis ained mul praegu on ja seejärel rääkida täpsemalt muljetest. See semester on mul viis erinevat ainet:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Diskreetne matemaatika&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Programmeerimise algkursus&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sissejuhatus infotehnoloogiasse&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IT eetilised, sotsiaalsed ja professionaalsed aspektid&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Majandusõpetus&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ülaltoodud ainetest on esimesed kaks mu lemmikud, sest need on praktilised tunnid, kus me teeme erinevaid ülesandeid. Mulle meeldivad rohkem tunnid, kus ma saan ülesandeid kaasa teha, sest need hoiavad mu meele erksana. Diskreetses matemaatikas õpime me hetkel lausearvutust, mis mulle meeldib. See nädal oli meil ka esimene harjutustund, kus me õppisime erinevaid numbrisüsteeme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Programmeerimise algkursuses õpime me see semester Pythoni keeles programmeerima ja see nädal jõudsime me funktsioonide õppimiseni. Iga nädal tuleb meil kodus iseseisvalt üks ülesanne lahendada ning üks ülesanne praktikumis. Lisaks sellele võib lahendada veel „süvapüütonit“ ehk ülesannet, mis on mõeldud väga helge peaga isikutele (mina pole veel osanud seda ülesannet läbi murda, aga õnneks on veel natuke aega, nii et ma ei anna alla :)).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sissejuhatuses infotehnoloogiasse räägitakse erinevatest IT-ga seotud teemadest, mille kava on üles ehitatud ajalooliselt (räägitakse infotehnoloogia algusest ja kursuse lõpuks jõutakse tänapäeva). Iga nädal on meil kaks tundi ja teises tunnis käib külalisesineja. See nädal käis meile üks noormees rääkimas küberkaitsest, mis oli väga põnevalt ette kantud. Meesterahvas, kes meile antud teemast rääkis oskas publiku väga hästi kaasa haarata ning teemat põnevalt edasi anda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ülaltoodud ainetest kaks viimast on Tallinna IT-kolledži õppejõudude poolt antavad ained. Mis mulle nende ainete puhul väga meeldib on see, et nendes on juba enne eksamit võimalik endale palju punkte koguda, nii et sinu kursuse hinne ei sõltu suuremalt jaolt ainult eksamist. IT eetilistes, sotsiaalsetes ja professionaalsetes aspektides räägib õppejõud kord nädalas meile erinevatest IT-ga seotud teemadest ja üle nädala toimuvates praktikumides hakkame me esitlusi tegema, mille eest saab endale punkte. Lisaks sellele on aines võimalik punkte saada raamatu retsenseerimise ja blogi kirjutamise eest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nende kahe nädala jooksul oli minu jaoks kõige suurem üllatus see, et majandusõpetus osutus minu jaoks kõige raskemaks. Ma arvasin, et pigem saab selleks programmeerimine, aga õnneks kuna ma enne kooli natukene õppisin koodi kirjutama, siis see aine hetkel ei ole minu jaoks veel nii keeruline. Miks siis majandusõpetus mulle nii keeruline tundus? Kohe esimesel tunnil tuli minu jaoks väga palju uusi mõisteid (piirkasulikkus, ükskõiksuskõver, nõudluskõver jne) ja õppejõud läks nendest mõistetest päris kiiresti üle. Järgmine tund kohe otsa tuli meil harjutustund, kus tegime rühmaga ülesandeid. Selles tunnis tundus mulle, et ma ei oska midagi ja ma olen ikka väga vale aine endale valinud, aga õnneks koju minnes ja slaidid uuesti üle lugedes sain ma asjast ilusti aru. Mul oli lihtsalt vaja rahulikult asjad endale selgeks teha. Õnneks aga, nagu ka eelnevalt mainitud, on võimalik majandusõpetuses samuti endale punkte koguda: rühmatöö, kahe kontrolltöö ja essee eest. Selles aines on lausa nii hästi, et kui eelnevate ülesannete eest saad vähemalt 45,5 punkti, siis ei pea eksamit tegema ja saad hinde „5“.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nende kahe nädala jooksul olen ma kõige õnnelikum selle üle, et ma enne ülikooli tutvusin koodi kirjutamisega, sest tänu sellele on mul natukene lihtsam ja pilt sellest valdkonnast selgem. Siit ka järeldus, et kes plaanib informaatika valdkonnast midagi õppima minna, siis kindlasti enne tutvuda programmeerimisega, see teeb Teie elu palju lihtsamaks! :)&lt;/p&gt;
                &lt;div style=&quot;margin-top=55px; font-style: italic;&quot;&gt;(
                  This is an article posted to my blog at katarinak.ee. You can read it online by &lt;a href=&quot;https://katarinak.ee/esmamuljed-oppeainetest/&quot;&gt;clicking here&lt;/a&gt;.)&lt;/div&gt;
              </content:encoded></item><item><title><![CDATA[Hello World!]]></title><description><![CDATA[Hello world]]></description><link>https://katarinak.ee/hello-world-2/</link><guid isPermaLink="false">https://katarinak.ee/hello-world-2/</guid><pubDate>Thu, 13 Sep 2018 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Ma olen 20-aastane neiu, kes otsustas eelmisel aastal teha kannapöörde ja minna õppima IT-d. Kannapöörde all pean ma silmas seda, et enne infotehnoloogia valdkonda sukeldumist õppisin ma pool aastat Tartu Ülikooli sotsiaalteaduskonnas eripedagoogikat, et tulevikus logopeediks saada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Miks ma siis otsustasin IT valdkonna kasuks?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ma jõudsin järeldusele, et tahan teha tulevikus tööd, mida on võimalik teha ka välismaal olles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Osates programmeerimist on hea võimalus saada noorelt finantsiliselt vabaks.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IT valdkonnas on nii palju erinevaid ameteid, millega võib tulevikus tegeleda.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ning viimaks ma tahaksin ühiskonnale näidata, et infotehnoloogiaga ei tegele ainult stereotüüpseks saanud “IT-patsid”, kes kannavad pusasid ja ei oska teistega suhelda, vaid sellest valdkonnast võib leida igasuguseid inimesi ning seal on just suureks plussiks kui sa oskad ka teiste inimestega suhelda. Ma loodan, et ma saan üheks selliseks inimeseks olla :)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Siia blogisse ma hakkangi kirjutama oma õpingutest TTÜs IT süsteemide arenduse erialal.&lt;/p&gt;
                &lt;div style=&quot;margin-top=55px; font-style: italic;&quot;&gt;(
                  This is an article posted to my blog at katarinak.ee. You can read it online by &lt;a href=&quot;https://katarinak.ee/hello-world-2/&quot;&gt;clicking here&lt;/a&gt;.)&lt;/div&gt;
              </content:encoded></item></channel></rss>